 \documentclass[12pt,twoside]{article}
\usepackage{estilo}
\usepackage{listings}
\usepackage{xcolor}

%New colors defined below
\definecolor{codegreen}{rgb}{0,0.6,0}
\definecolor{codegray}{rgb}{0.5,0.5,0.5}
\definecolor{codepurple}{rgb}{0.58,0,0.82}
\definecolor{backcolour}{rgb}{0.95,0.95,0.92}

\lstdefinestyle{mystyle}{
  backgroundcolor=\color{backcolour},   commentstyle=\color{codegreen},
  keywordstyle=\color{magenta},
  numberstyle=\tiny\color{codegray},
  stringstyle=\color{codepurple},
  basicstyle=\ttfamily\footnotesize,
  breakatwhitespace=false,         
  breaklines=true,                 
  captionpos=b,                    
  keepspaces=true,                 
  numbers=left,                    
  numbersep=5pt,                  
  showspaces=false,                
  showstringspaces=false,
  showtabs=false,                  
  tabsize=2
}

%"mystyle" code listing set
\lstset{style=mystyle}

\begin{document}
\headerandfoot{4}{Implementación de un Token-Ring.}{4CV4} %ingresa el número de la práctica y nombre
\studentsdates{Iris Yonitzi Martínez González}{irismartinezgonzalez.ipn@gmail.com}{}{} %nombre y correo de cada alumno


\clearpage

\section{Instrucciones}
Desarrollar un programa en \textbf{Java}, el cual implementará un token que pasará de un nodo a otro nodo, en una topología lógica de anillo. 
\\
El anillo constará de tres nodos:
\begin{figure}[h]
    \centering
    \includegraphics[width=.3\textwidth]{./imges/Instruccion.png}
    \caption{Topología lógica de anillo.}
    \label{fig:mesh2}
\end{figure}
El token será un número entero de 32 bits. El nodo 0 inicializará el token con 1.
El nodo 0 enviará el token al nodo 1, entonces el nodo 1 recibirá el token y lo enviará al nodo 2. El nodo 2 recibirá el token y lo enviará al nodo 0.
Cada nodo contará y desplegará las veces que recibe el token. \\

Se deberá implementar los siguientes algoritmos:

Algoritmo 1

\begin{enumerate}
    \item Declarar la variable servidor de tipo ServerSocket,
    \item Asignar a la variable servidor el objeto: new ServerSocket(50000)
    \item Declarar la variable conexion de tipo Socket.
    \item Asignar a la variable conexion el objeto servidor.accept().
    \item Asignar a la variable entrada el objeto new DataInputStream(conexion.getInputStream()).
\end{enumerate}


Algoritmo 2
\begin{enumerate}
    \item Declarar la variable w de tipo Worker.
    \item Asignar a la variable w el objeto new Worker().
    \item Invocar el método w.start().
    \item Declarar la variable conexion de tipo Socket. Asignar null a la variable conexion.
    \item En un ciclo:
    \begin{enumerate}
        \item En un bloque try:
        \begin{itemize}
            \item Asignar a la variable conexion el objeto Socket(ip,50000).
            \item Ejecutar break para salir del ciclo.
        \end{itemize}
        \item En el bloque catch:
        \begin{itemize}
            \item Invocar el método Thread.sleep(500).
        \end{itemize}
    \end{enumerate}
    \item Asignar a la variable salida el objeto new DataOutputStream(conexion.getOutputStream()).
    \item Invocar el método w.join().
    \item En un ciclo:
    \begin{enumerate}
        \item Si la variable nodo es cero:
        \begin{itemize}
            \item Si la variable primera\_vez es true:
            \begin{itemize}
                \item Asignar false a la variable primera\_vez.
                \item Asignar 1 a la variable token.
            \end{itemize}
            \item Si la variable primera\_vez es false:
            \begin{itemize}
                \item Asignar a la variable token el resultado del método entrada.readInt().
                \item Incrementar la variable contador.
                \item Desplegar las variables nodo, contador y token.
            \end{itemize}
        \end{itemize}
        \item Si la variable nodo no es cero:
        \begin{itemize}
            \item Asignar a la variable token el resultado del método entrada.readInt().
            \item Incrementar la variable contador.
            \item Desplegar las variables nodo, contador y token.
        \end{itemize}
        \item Si la variable nodo es cero y la variable contador es igual a 1000:
        \begin{itemize}
            \item Salir del ciclo.
        \end{itemize}
        \item Invocar el método salida.writeInt(token).
    \end{enumerate}
\end{enumerate}

\section{Experimentación y Resultados}
Para iniciar con el desarrollo de esta práctica/tarea primero se crearon las maquinas virtuales, luego se accedio a ellas 
para instalar Java, posteriormente se probó el código y para finalizar se eliminaron las maquinas virtuales.

\subsection{Máquinas Virtuales}
Todas las máquinas se crearon de la misma manera, por lo que para su explicación solo vamos a tomar el ejemplo de una 
para no tener tantas imagenes repetitivas dentro del documento.

\begin{figure}[h!]
    \centering
    \includegraphics[width=1.05\textwidth]{./imges/CM1.png}
    \caption{Nombramos la Máquina Virtual: en este caso será para el nodo \textbf{1} por lo que el nombre es $2015090419-1$.}
    \label{fig:mesh2}
\end{figure}


\begin{figure}[h]
    \centering
    \includegraphics[width=1.05\textwidth]{./imges/CM2.png}
    \caption{Tamaño de la Máquina Virtual: seleccionamos el tamaño de 1G de RAM.}
    \label{fig:mesh2}
\end{figure}

\begin{figure}[h]
    \centering
    \includegraphics[width=1.05\textwidth]{./imges/CM3.png}
    \caption{Imagen de la máquina: compobamos que la imagen seleccionada sea una distribución de Linux, en este caso Ubuntu.}
    \label{fig:mesh2}
\end{figure}

\begin{figure}[h]
    \centering
    \includegraphics[width=1.05\textwidth]{./imges/CM4.png}
    \caption{Despues de haber seleccionado el tipo de disco y crado la máquina, podemos utilizar el recurso.}
    \label{fig:mesh2}
\end{figure}


\begin{figure}[h]
    \centering
    \includegraphics[width=1.05\textwidth]{./imges/CM5.png}
    \caption{Habilitamos el puerto 50000: por defecto tenemos el puerto 22, agregaremos otro puerto para esta práctica.}
    \label{fig:mesh2}
\end{figure}

\begin{figure}[h]
    \centering
    \includegraphics[width=1.05\textwidth]{./imges/CM6.png}
    \caption{Configuramos el nuevo puerto indicando el número de puerto y el protocolo.}
    \label{fig:mesh2}
\end{figure}

\begin{figure}[h]
    \centering
    \includegraphics[width=1.05\textwidth]{./imges/CM7.png}
    \caption{Indicamos el nombre y posteriormente damos agregar.}
    \label{fig:mesh2}
\end{figure}

\begin{figure}[h]
    \centering
    \includegraphics[width=1.05\textwidth]{./imges/CM8.png}
    \caption{Vemos que la nueva regla de entrada ya esta hecha.}
    \label{fig:mesh2}
\end{figure}
\begin{figure}[h]
    \centering
    \includegraphics[width=1.05\textwidth]{./imges/CM9.png}
    \caption{Así quedan las tres máquinas.}
    \label{fig:mesh2}
\end{figure}


\clearpage
\subsection{Usando la Máquina Virtual}
Cuando tenemos listas las maquinas y accedemos a ellas con la ayuda de Putty instalamos Java para ejecutar el programa
como se tuvo bastantes problemas al instalar Java8 lo instalamos de otra forma para Java 11.

\begin{figure}[h]
    \centering
    \includegraphics[width=1.05\textwidth]{./imges/PUTTY.png}
    \caption{Ingresamos la IP de cada maquina para acceder a ella.}
    \label{fig:mesh2}
\end{figure}

\begin{figure}[h]
    \centering
    \includegraphics[width=1.05\textwidth]{./imges/PUTTY1.png}
    \caption{Le dicemos que sí a la ventana emergente y nos desplegara la terminal de la máquina.}
    \label{fig:mesh2}
\end{figure}

\begin{figure}[h]
    \centering
    \includegraphics[width=1.05\textwidth]{./imges/T1.png}
    \caption{Ingresamos a la máquina virtual.}
    \label{fig:mesh2}
\end{figure}
\begin{figure}[h]
    \centering
    \includegraphics[width=1.05\textwidth]{./imges/T2.png}
    \caption{Actualizamos el sistema para porteriormente instalar Java.}
    \label{fig:mesh2}
\end{figure}

\begin{figure}[h]
    \centering
    \includegraphics[width=1.05\textwidth]{./imges/T3.png}
    \caption{Instalamos el JDK por defecto.}
    \label{fig:mesh2}
\end{figure}

\begin{figure}[h]
    \centering
    \includegraphics[width=1.05\textwidth]{./imges/T4.png}
    \caption{Instalamos el JRE por defecto.}
    \label{fig:mesh2}
\end{figure}

\begin{figure}[h]
    \centering
    \includegraphics[width=1.05\textwidth]{./imges/T5.png}
    \caption{Verificamos la versión de Java en este caso se instalo Java 11.}
    \label{fig:mesh2}
\end{figure}

\begin{figure}[h]
    \centering
    \includegraphics[width=1.05\textwidth]{./imges/T6.png}
    \caption{Ponemos el código en un archivo dentro de cada máquina virtual.}
    \label{fig:mesh2}
\end{figure}

\begin{figure}[h]
    \centering
    \includegraphics[width=1.05\textwidth]{./imges/T7.png}
    \caption{Compilamos y comenzamos a ejecutar el programa.}
    \label{fig:mesh2}
\end{figure}

\begin{figure}[h]
    \centering
    \includegraphics[width=1.05\textwidth]{./imges/T8.png}
    \caption{Al finalizar la ejecución del programa tenemos los siguientes resultados.}
    \label{fig:mesh2}
\end{figure}

\clearpage
\subsection{Eliminando la Máquina Virtual}
Despues de que  terminamos la ejecución  procederemos a elimnar las tres máquinas creadas.

\begin{figure}[h]
    \centering
    \includegraphics[width=1.05\textwidth]{./imges/MV1.png}
    \caption{Seleccionamos todas las maquinas virtuales y selecionamos la opción de eliminar recursos.}
    \label{fig:mesh2}
\end{figure}

\begin{figure}[h]
    \centering
    \includegraphics[width=1.05\textwidth]{./imges/MV2.png}
    \caption{Despues de eliminar los recursos asi queda la pantalla de maquinas virtuales.}
    \label{fig:mesh2}
\end{figure}

\begin{figure}[h]
    \centering
    \includegraphics[width=1.05\textwidth]{./imges/MV3.png}
    \caption{Volvemos a eliminar los recursos completamente.}
    \label{fig:mesh2}
\end{figure}

\begin{figure}[h]
    \centering
    \includegraphics[width=1.05\textwidth]{./imges/MV4.png}
    \caption{Fin del borrado de las tres maquinas.}
    \label{fig:mesh2}
\end{figure}

\clearpage
\subsection{Código utilizado}
\begin{lstlisting}[language=java]
import java.io.DataInputStream;
import java.io.DataOutputStream;
import java.io.IOException;
import java.net.ServerSocket;
import java.net.Socket;

public class P4 {
    static DataInputStream entrada;
    static DataOutputStream salida;
    static boolean primera_vez = true;
    static String ip;
    static int nodo;
    static int token;
    static int contador = 0;

    static class Worker extends Thread {
        public void run() {
            //Algoritmo 1
            ServerSocket servidor= null;
            try {
                servidor = new ServerSocket(50000);
                Socket conexion=servidor.accept();
                entrada=new DataInputStream(conexion.getInputStream());
            } catch (IOException e) {
                e.printStackTrace();
            }


        }
    }

    public static void main(String[] args) throws Exception{
        if (args.length != 2) {
            System.err.println("Se debe pasar como parametros el numero del nodo y la IP del siguiente nodo");
            System.exit(1);
        }

        nodo = Integer.valueOf(args[0]);  // el primer parametro es el numero de nodo
        ip = args[1];  // el segundo parametro es la IP del siguiente nodo en el anillo

       // Algoritmo 2
        Worker w = new Worker();
        w.start();
        Socket conexion = null;

        for (; ;){
            try {
                conexion = new Socket(ip,50000);
                break;
            }catch (Exception e){
                Thread.sleep(500);
            }
        }

        salida = new DataOutputStream(conexion.getOutputStream());
        w.join();

        for(; ;){
            if(nodo == 0){
                if(primera_vez == true){
                    primera_vez = false;
                    token = 1;
                }else if(primera_vez == false){
                    token = entrada.readInt();
                    contador++;
                    System.out.println(" >>>> Los valores son los siguientes <<<<");
                    System.out.println("      << Nodo: "+ nodo);
                    System.out.println("      << Contador: "+ contador);
                    System.out.println("      << Token: "+ token);
                    System.out.println(" >>>> ****************************** <<<<");

                }
            }else if (nodo != 0){
                token = entrada.readInt();
                contador ++;
                System.out.println(" >>>> Los valores son los siguientes <<<<");
                System.out.println("      << Nodo: "+ nodo);
                System.out.println("      << Contador: "+ contador);
                System.out.println("      << Token: "+ token);
                System.out.println(" >>>> ****************************** <<<<");
            }
            if ( nodo == 0 && contador == 1000){
                break;
            }
            salida.writeInt(token);
        }

    }

}
\end{lstlisting}

\clearpage

	\section{Conclusiones}
	A pesar de que el código de esta práctica fue sencillo, todo su poceso estuvo algo tedioso y tardado, pero el resultado y la forma en que se manejaron los datos fue interesante, la variable TOKEN a pesar de qeu se movia por los anillos nunca se modificó, me recordó a los bloqueos exclusivos que vimos en clase, si cualquier nodo ( 0, 1 o 2) terminaba antes los demás tambien terminaban su proceso abruptamente, me hace pensar que tal vez  se pueda corregir mandando mensajes entre nodos para anticipar el momento en que un nodo fuera acabar y asi los demás sabrían que hacer pero si por ejemplo en nodo acabara y el nodo 1 y 2 necesiten dos vuentas más obviamente el anillo no estarí completo y si se trata de implementar la soculción probablemente la estructura original ya no sería la misma.


\end{document}
